\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


%%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{divers} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{Rentrée 2023}



\begin{document}

\chapter{Fonctions dérivées \\ Notions avancées}


\thispagestyle{empty}
\vspace{-0.5cm}
\textbf{Objectifs :}
\begin{itemize}
\item Utiliser la formule de dérivation d'un produit
\item Utiliser la formule de dérivation d'un quotient
\item Gagner en dextérité pour la manipulation des fonctions
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}


\cadre{Formules de dérivation des fonctions :
\vspace{0.2cm}

\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
& fonction de type & fonction dérivée \crh
Dérivée d'un produit & {\Large $f = u \times v$} &{\Large  $ f' = u'.v + u.v'$} \crh
Dérivée d'un quotient & {\Large $f = \dfrac{u}{v}$} &{\Large  $ f' = \dfrac{u'.v - u.v'}{v^2}$} \crh
\end{tabularx}

}

\vspace{0.5cm}

Exemple 1 : Soit la fonction $f$ telle que $f(x)= ( x^3 + 2x - 2) \times ( x^2 -1)$ définie et dérivable sur l'intervalle. \textbf{Déterminer} la fonction dérivée de $f$.
\begin{enumerate}
\item C'est une fonction produit
\item Posons $u(x)= x^3 + 2x - 2$ et $v(x)=x^2 -1$
\item Dérivons $u$ et $v$
\item $u'(x) = 3x^2 + 2$ et $v'(x) = 2x $
\item Utilisons la formule du tableau :

\begin{large}
$$f'(x)= u'.v + u.v' $$ 
$$f'(x)= 3x^2 \times (x^2 -1) + (x^3+2x-2) \times 2x$$
$$f'(x) = 3x^4 - 3x^2 + 2x^4 + 4x^2 -4x$$
$$f'(x)= 5x^4 +x^2 -4x$$
\end{large}
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Exemple 2 : Soit la fonction $f$ telle que $f(x)=\dfrac{2x+1}{x^2}$ définie sur $]0;\infty[$. Déterminer la dérivée $f'$ de $f$.

\begin{enumerate}
\item C'est une fonction quotient, le dénominateur ne peut pas s'annuler sur cet intervalle.
\item Posons $u(x)=2x+1$ et $v(x)=x^2$
\item $u'(x) = 2$ et $v'(x)= 2x$
\item Appliquons la formule : $ f' = \dfrac{u'.v - u.v'}{v^2}$

\begin{large}

$$f'(x) = \dfrac{2 \times x^2 - [(2x+1) \times 2x] }{x^4}$$
$$f'(x)= \dfrac{2x^2 - [4x^2 +2x]}{x^4}$$
$$f'(x)= \dfrac{-2x^2 -2 x}{x^4}$$
$$f'(x) = \dfrac{-2 ( x + 1)}{x^3}$$ 
\end{large}

\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\textbf{Travail : à vous de dériver les fonctions suivantes.}
\vspace{1cm}

\begin{large}
\begin{itemize}
\item $f(x) = ( x^2 +1 ) ( 3x - 1 )$
\item $g(x) = \dfrac{x^3}{x+1}$ définie pour toute valeur de $x$ sauf si $x=-1$
\item $h(x) = 2x ( 4x^2 - 2 ) $
\item $i(x) = \dfrac{1}{x}$ (on connait la dérivée de cette fonction mais on va la retrouver !) pour tout $x\neq 0$
\item $j(x)= \dfrac{1}{x} \times 2x^2$ pour tout $x\neq 0$ (on pourra être malin !)
\end{itemize}
\end{large}


\end{document}